\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

\drop{E}{n} este capítulo  se exponen las conclusiones alcanzadas fruto de la
realización de este  \acs{TFG},  así como propuestas a posibles mejoras y
líneas de trabajo que se abren a partir de este trabajo.

\section{Conclusiones}

Este     proyecto    contenía     7     objetivos    principales (ver     sección
\ref{chap:objetivos}):
\begin{itemize}
\item Estudiar  los sensores  del Samnsung  Galaxy S4  y cómo  interaccionar con
  ellos.

\item Buscar  voluntarios y recoger  datos acerca de  todas las acciones  que se
  quieran predecir.

\item Enviar  la señal de los  sensores recogidos hasta un  servidor que procese
  éstos.

\item Procesar la  señal de los sensores utilizando la  transformada \acs{DWT} y
  más tarde con medidas estadísticas.

\item  Generar los  archivos de  entrenamiento para  posteriormente utilizar  el
  clasificador \acs{SVM}.

\item Entrenar el sistema con LIBSVM.

\item Validar el sistema.

\end{itemize}
A continuación se exponen las conclusiones de cada uno de ellos.

\subsection{Interacción con los sensores de Samsung Galaxy S4}

El  primer  objetivo  del  \acs{TFG}  consistía en  estudiar  los  sensores  del
smartphone Samsung  Galaxy S4  y desarrollar una  aplicación para  almacenar sus
señales.

Con lo cual no sólo había que captar la señal de los sensores y sino que también
había  que  crear  ficheros  y  almacenar  esta señal  en  ellos  de  una  forma
ordenada. Así, podemos concluir que:

\begin{itemize}
\item Todo el proceso ha sido llevado a cabo por una aplicación Android, lo cual
  no ha supuesto ningún problema de implementación.
\item La  app recogía correctamente los  eventos de los sensores  del smartphone
  por lo que se pudo proceder a guardar estos en ficheros.
\item Se  creó una  jerarquía de  directorios sencilla  para el  almacenaje de
  estos ficheros  con sencillas operaciones  con cadenas  en java. De  forma que
  quedaran ordenados por usuario  y acción. Todo esto se llevó  a cabo sin mayor
  problema, almacenando  la jerarquía de  directorios en la memoria  externa del
  dispositivo.
\item La interfaz  de usuario  fue modificada  en varias  ocasiones para  poder
  garantizar su \textit{affordance}  (intuitiva), de modo que  fuera fácil hacer
  correctamente las  pruebas para los usuarios.  Para ello se usaron  cambios de
  color al grabar y botones en vez de menús.
\item La aplicación almacenaba los valores sin problemas, pero se ha de tener en cuenta que la utilización continuada de los sensores consume una mayor cantidad de energía, lo cual es un problema en un dispositivo que funciona con batería. Por ello han se han de observar los resultados de todos los sensores con respecto a las acciones y determinar qué sensores verdaderamente útiles.
\end{itemize}

\subsection{Buscar voluntarios y recoger datos}

Este segundo objetivo, que inicialmente no presentaba síntomas de dar problemas,
fue una tarea compleja. La búsqueda  de voluntarios para realizar las acciones y
grabarlas no fue  el problema, sino la  limitación de tener que  trabajar con el
smartphone Samsung Galaxy S4, con el  cual sólo contaba el director del proyecto
y con el que contaban muy pocos voluntarios.

Por ello se  decidió, además de tomar  pruebas a los voluntarios  guiadas por el
equipo,  solicitar a  voluntarios que  tomaran pruebas  en sus  hogares o  en su
entorno  y nos  fueran enviadas.  De esta  forma se  obtuvieron mayor  número de
pruebas pero no suficientes.

Se  puede concluir  que la  falta  de un  dataset  completo ha  impedido que  la
precisión de acierto del sistema sea suficiente. Las pruebas deberían haber sido
más  largas y  más numerosas.  Además deberían  haberse realizado  utilizando el
sistema, ya incluido en  la app, de \textit{Iniciar a los  5 segundos}, de forma
que los datos iniciales no correspondieran a la acción de meterse el móvil en el
bolsillo, sino que  ya comenzara la app a grabar  cuando el voluntario estuviera
llevando a cabo la acción en concreto.

Además, deberían  tomarse pruebas también al  aire libre o en  emplazamientos en
los que el GPS pueda conectarse con un satelite y ofrecer información útil sobre
la posición  o la  distancia recorrida  de la persona.  Con todas  estas mejoras
pueden darse unos resultados mucho mejores en las matrices de confusión.


\subsection{Enviar la señal a un servidor que la procese}

Los datos almacenados en el paso anterior debían ser procesados por un algoritmo
de ventana deslizante, para después  poderlos caracterizar con la \acs{DWT}.  Se
decidió  implementar otra  aplicación Android  para este  cometido, ya  que esta
tarea en un futuro  deberá realizarse en tiempo real. Los  datos recogidos de los
sensores  deberán  enviarse  directamente  al   servidor  en  forma  de  ventana
deslizante,  sin  almacenarse  en  archivos  previamente  y  posteriormente  ser
procesados y enviados.

Se procedió a  implementar otra aplicación porque el convertir  el sistema en un
sistema a tiempo real  es una tarea compleja que iba  a suponer demasiado tiempo
con el  que no  se contaba, de  forma que  se queda como  tarea pendiente  en la
continuación  de este  sistema. Al  implementar  otra aplicación  permite en  un
futuro  hacer algo  parecido  a una  <<fusión>> de  ambas  aplicaciones para  el
sistema en tiempo real.

Esta aplicación, PerSeTCP fue más complicada  que la anterior, ya que debía leer
los  ficheros,  interpretarlos,  procesar  la  señal de  éstos  por  la  ventana
deslizante y  enviarla a  través de un  cliente TCP hacia  el servidor.  De este
proceso podemos concluir que:

\begin{itemize}
\item Captar la  señal de los sensores  de los archivos generados por  la app de
  Recogida  de Datos  es  una tarea  extensa pero  sencilla.  Sólo es  necesario
  desplazarse por el archivo guardando en objetos \textit{Evento} los valores de
  los sensores.
\item Es posible  procesar una señal a  través de una ventana  deslizante de una
  forma semejante a  como el protocolo TCP procesa su  comunicación. Una ventana
  de un  tamaño y  solapamiento flexible  es posible  implementarla en  Java con
  Android   sin   problemas   y   procesar    con   ella   la   señal   de   los
  sensores. Convirtiendo antes los eventos del sensor en objetos \textit{Evento}
  y haciendo de la ventana deslizante una cola de eventos dinámica.

\item La implementación de un cliente  en la aplicación fue primeramente llevada
  a cabo con el protocolo UDP. Más tarde  fue cambiada a TCP ya que las ventanas
  llegaban al servidor  desordenadas o incluso se perdían. Esto  es debido a que
  UDP no ofrece garantías acerca de la llegada de sus envíos, por ello se cambió
  a  TCP,  que  sí  ofrece  estas garantías,  porque  solicita  confirmación  de
  recepción de cada paquete que envía.

\end{itemize}

\subsection{Procesar la señal de los sensores}
El  motivo  principal  de  desarrollar  este servidor  y  no  realizar  todo  el
procesamiento en la  app Android fue la imposibilidad de  procesar los datos por
la \acs{DWT} en el dispositivo. Se estudió la posibilidad de usar bibliotecas de
LIBSVM para  Java pero  no se  encontró esa posibilidad.  También se  estudió la
posibilidad  de ejecutar  LIBSVM para  Python  en el  dispositivo, con  software
especializado en la ejecución de éste  lenguaje interprete en Android como lo es
SL4A\footnote{http://code.google.com/p/android-scripting/}  pero   no  pudo  ser
posible  ya que  no se  podía  instalar el  paquete  necesario de  pywt para  la
\acs{DWT}.

Volviendo al servidor, éste  debía recibir la señal de los  sensores en forma de
ventanas   y  procesarla   para  obtener   todos  los   valores  numéricos   del
texto.  Después éstos  valores habían  de procesarse  ventana a  ventana con  la
Transformada Discreta Wavelet  \acs{DWT} y los coeficientes de  ésta con medidas
estadísticas. Tras elaborar este módulo de procesamiento se puede concluir que:

\begin{itemize}
\item  Desarrollar  el servidor  en  Python  supuso una  ventaja  a  la hora  de
  implementar  el resto  de  las tareas,  ya  que es  un  lenguaje intérprete  y
  simplifica las  tareas que conllevan  estructuras de  datos. A su  vez existen
  múltiples funciones para Python que  reducen el tiempo de implementación, como
  funciones para el tratamiento de cadenas o para el cálculo matemático.

\item El  cálculo de los  coeficientes de la  \acs{DWT} quedó reducido  a breves
  líneas de código con el paquete pywt. De la misma manera que el cálculo de las
  posteriores medidas estadísticas queda simplificado  ya que gracias al paquete
  numpy, se  tiene una función  para calcular cada una  de las medidas.  De esta
  forma, en  el mismo  servidor se procesa  cada ventana en  su llegada,  por la
  \acs{DWT} y por las medidas estadísticas.
\end{itemize}

\subsection{Generar los archivos de entrenamiento}

Con el objetivo de entrenar el  clasificador se necesitaba generar un archivo de
entrenamiento de cada sensor, en los  cuales se incluirían los modelos generados
a partir de todo el dataset. Los datos procesados por la \acs{DWT} y las medidas
estadísticas debían guardarse  en el formato que indica LIBSVM para poder
usar después este paquete para la clasificación.

La generación de estos archivos fue una tarea sencilla de implementar en Python,
en  el mismo  servidor.  Gracias a  sus numerosas  funciones  para trabajar  con
cadenas de texto, esta tarea se llevó a cabo sin problemas.



\subsection{Entrenar el sistema con LIBSVM}

Una vez  generados los archivos  de entrenamiento había  que entrenar con  él el
clasificador. Para  esta tarea se debía  implementar un módulo que  utilizase el
software  para  \acs{SVM}, LIBSVM.  Tras  la  implementación  de este  módulo  de
entrenamiento se puede concluir que:

\begin{itemize}
\item Con las  funciones que proporciona este software para  cargar los archivos
  de  entrenamiento, para  el entrenamiento  en sí  y para  guardar los  modelos
  generado, la implementación se realizó con éxito y no se observaron problemas.

\item El tiempo  de ejecución del entrenamiento fue más  extenso de lo esperado,
  6h, por lo que hubo que reestructurar el módulo de validación del sistema.
\end{itemize}

\subsection{Validar el sistema}

Para  validar el  sistema,  inicialmente  se determinó  utilizar  el sistema  de
validación cruzada o Leave-One-Out, pero existieron problemas:

\begin{itemize}
\item Se obtuvieron 154 pruebas de  voluntarios, que formaban el dataset, por lo
  que una validación cruzada hubiera  supuesto 154 entrenamientos con un dataset
  de  153 pruebas.  Esto fue  imposible de  llevar a  cabo porque  el tiempo  de
  ejecución  del entrenamiento  de 154  pruebas tardaba  6 horas  en ejecutarse,
  suponiendo  así  tardar unos  38,5  días  en  llevar  a cabo  las  ejecuciones
  necesarias para la validación cruzada.
\item Se procedió entonces a llevar a cabo las pruebas de otro modo. Se probó el
  sistema  con los  modelos generados  por todo  el dataset  (154 pruebas)  y se
  obtuvieron las  matrices de  confusión gracias a  un programa  implementado en
  Python.
\end{itemize}

De haber sido posible, se habría llevado  a cabo la validación cruzada en algún
centro dedicado a  ello, en un centro  de cálculo o en varias  máquinas. Esto no
pudo  ser  posible  ya que  esta  parte  del  sistema  se implementó  fuera  del
calendario académico y no  se tenía la posibilidad de acceder  a otros equipos o
al centro de cálculo.

Es  una tarea  futura llevar  a  cabo este  sistema de  validación cruzada,  que
proporciona datos más fiables sobre cómo responde el sistema.


\section{Propuestas}

Tras  haber finalizado  el  desarrollo  del sistema  propuesto,  son muchas  las
consideraciones a  tener en cuenta  en la evolución  futura de este  proyecto. A
continuación se muestra  una breve lista con las posibles  mejoras o cambios que
deberían estudiarse o llevarse a cabo en un futuro.

\begin{enumerate}
\item Sería recomendable descartar el uso de algunos de los sensores
  para reconocer el tipo de acciones que se han tenido en cuenta en
  este \acs{TFG}, ya que incrementan el consumo de batería y en
  algunos casos no proporcionan información útil. Sensores como el
  GPS, el sensor de humedad o el sensor de luz, han mostrado no ser
  útiles, aunque sí pueden ser útiles para reconocer otro tipo de
  acciones. De esta forma se aumentaría la performance (rendimiento)
  del dispositivo y se reduciría el consumo de energía.
\item Llevar a cabo una mejor, mayor y más exhaustiva recogida de datos.
\item  Contar  con un  equipo  mayor  para el  entrenamiento  del  sistema y  la
  validación.
\item Unificar todas  los módulos del sistema para que  funcionen en tiempo real,
  de manera que  pueda obtenerse la acción que está llevando a  cabo la persona
  portadora del smartphone en el momento en el que la está haciendo.
\item En caso hacer funcionar al sistema en tiempo real, se debería
  estudiar si es eficiente enviar las ventanas de forma continuada o
  hacerlo cada cierto tiempo. Asimismo habría que estudiar el tamaño
  de la ventana, para ajustarla lo máximo posible al inicio y fin de
  las acciones.
\item Obtener pruebas  con el  dispositivo en  otro lugar  distinto del
  bolsillo del pantalón, como  en un dispositivo para sujetarlo al  brazo o a la
  pierna, e incluso  colocar algún tipo de dispositivo  wearable que complemente
  los valores de los sensores del teléfono móvil, en otra parte del cuerpo.
\item  Si  existiese la  posibilidad,  intentar  evitar  tener que  utilizar  un
  servidor, de forma que el procesamiento del sistema se llevara por completo en
  el  terminal móvil.  Esto sería  posible  si se  prescindiera del  uso del  la
  \acs{DWT} o  si se sustituyera  por otro sistema  que pudiera llevarse  a cabo
  sobre Android.

\item Utilizar la aplicación de recogida de datos para otras acciones diferentes
  a las contempladas  en este \acs{TFG}, como por ejemplo:  acciones como viajar
  en medios de transporte, acciones que se llevan a cabo en un puesto de trabajo
  concreto, acciones que se realizan en situaciones de riesgo, etc.
\item  Es posible  incluir este  sistema  en un  entorno de  Smart City  (ciudad
  inteligente), en  la que todo  está conectado y  existen multitud de  tipos de
  sensores. La persona  funcionaría como un sensor más de  la ciudad inteligente
  gracias a  su dispositivo móvil, ofreciendo  información de su situación  y de
  sus acciones.

\end{enumerate}

Tras la  realización de este \acs{TFG}  se ha publicado un  artículo en conjunto
con  otros proyectos  del grupo  ARCO\footnote{http://arco.esi.uclm.es/}, de  la
Escuela   Superior   de  Informática\footnote{http://www.esi.uclm.es/}.    El
artículo,   \textit{Implementing    a   holistic   approach   for    the   Smart
  City}\footnote{http://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-319-09912-5\_45}
fue  presentado en  \textit{The  2014 IEEE/WIC/ACM  International Conference  on
  Intelligent Agent  Technology}, en  Varsovia en Agosto  de 2014.   El artículo
presenta  una  solución global  a  la  integración  e implementación  de  nuevos
servicios   y  dispositivos   en   el   entorno  de   la   Smart  City   (ciudad
inteligente) \cite{articulo}.
